【歷史台】超級工程：羅馬是怎樣建成的(4)暴君的鐵腕

樓主blog：
Facebook page：
請多多支持

暴君的鐵腕
How Rome was built Season IV: Architects of the Tyrants

卡利古拉 CALIGULA (公元12-41年)

講起卡利古拉呢個皇帝，唔知大家會諗到d咩？相信好多人會即刻諗起二十世紀十大禁片之一，1979年同名電影《卡利古拉/CALIGULA》，以及片中令人咋舌既大膽演出，同埋不愛江山愛妹妹既瘋狂。

但真實歷史入面既卡利古拉，到底又係一個點樣既人？

卡利古拉呢個名既原意係解羅馬軍隊用既小皮靴，但響西方文化圈入面，卡利古拉既名，從古到今已經變左同荒淫、殘暴掛鉤。響佢既荒淫行為當中，最令人震驚既莫過於卡利古拉對自己細妹近乎瘋狂、偏執既迷戀。響開始講呢個皇帝既下令修建既超級工程前，我地應該深入了解一下佢既背景。容我響呢度深入呢個獲得千古罵名既暴君既童年，提下佢既個人簡歷。

成魔之路

記得響第三季入面，我講到奧古斯都王朝(Augustan Dynasty, 公元前27年到公元68年)出名多暴君，事實上，奧古斯都(Augustus)響14年駕崩之後，接任既羅馬帝國第二任皇帝，亦都係卡利古拉既前任提比略(Tiberius)就已經係一個暴君。佢響羅馬製造告密文化，形成白色恐怖令人人自危、響公共建設上無乜作為、而佢既私生活更係荒淫無度。響卡利古拉早年，提比略瘋狂迫害卡利古拉既家人，卡利古拉既媽媽阿格里皮娜(Agrippina the Elder)、兩個哥哥就係響公元29年被提比略以莫須有既罪名放逐到拿坡里灣以西一座地中海小島Capri上，結果三人絕食至死以明清白。奇怪既係，提比略竟然冇害卡利古拉，佢將呢個當時17歲既少年人帶到拿坡里(Naples)既別墅收留。響提比略既別墅入面，卡利古拉見盡最淫亂同殘暴既事，而佢亦都好快學識精明，點樣響喜怒無常既提比略眼皮底下保住性命。響最扭曲既環境下，一個最扭曲的心魔就響年少既卡利古拉心裡面形成。

卡利古拉的生父，羅馬名將日耳曼尼烏斯Germanicus(左)，生母老阿格里皮娜Agrippina the Elder(右)，兩位係有崇高氣節既貴族，同卡利古拉既暴虐產生極其強烈既反差

提比略響拿坡里灣區Capri Island既行宮別墅，係提比略放縱色慾的場所，亦都係卡利古拉成長既地方。耳濡目染之下，造就左羅馬帝國史上讓人為之膽寒既一代暴君

十年未晚

提比略漸漸年老，而聰明既卡利古拉(Caligula)就以各種權謀獲得叔叔提比略(Tiberius)既歡心，結果佢獲得左帝位既繼任權。響公元37年，已經79歲既提比略病重，有傳聞話係卡利古拉落毒，亦有傳聞話卡利古拉響提比略既病榻旁故意羞辱對方，拔走佢象徵皇權既寶石指環戴響自己手上面。冇幾耐，提比略駕崩，公元37年3月28日，年僅25歲既卡利古拉繼任為羅馬帝國第三任皇帝。

虛假的昇平

由於元老院同羅馬既人民好多都好憎提比略呢個暴君，而卡利古拉既生父日耳曼尼烏斯(Germanicus)係廣受羅馬人愛戴既名將，所以卡利古拉上任初期所有人都對呢位名將之後有好高既期望。而起初時既卡利古拉亦都唔係後期咁差，上任之初，佢實施輕徭薄賦既政策，為左展示開明既形象，佢公開焚毀前朝既告密文件，又大辦競技，所以一開始時得到唔少人既歡迎同支持。但好少人知道，長期響提比略既眼皮底下求存，已經為卡利古拉煉成左雙面人既能力，而羅馬元老院(senate)同廣大人民，好快就會感受到卡利古拉既烈怒。

朕為妹狂

據古羅馬史學者著，卡利古拉有六兄弟姊妹，當中兩位哥哥隨母親絕食死於流放期間，而佢餘下既親人就只有三個細妹：細佢3年既朱莉婭．阿格里皮娜(Agrippina the Younger/Julia Agrippina)、細佢4年既朱莉婭．杜魯斯娜(Julia Drusilla)同細佢6年既朱莉婭．莉維尼娜(Julia Livilla)。響佢登位時，三個細妹年紀分別係21、21同19歲。從一開始，卡利古拉對佢既細妹就有住偏執既狂迷，古代史學者形容卡利古拉同佢三個妹都發生過關係，但當中最親密就只有排行第二既朱莉婭．杜魯斯娜(Julia Drusilla)。卡利古拉從來不忌諱佢對杜魯斯娜既戀慕，響宴會場合，杜魯斯娜常以女主人既身份出現，而當卡利古拉病重之時，佢甚至將繼任權交比佢呢位細妹。現代學者當中有人認為呢位卡利古拉同細妹亂倫既記錄有可能係故意抹黑，但亦有可能係真。佢咁做既原因有指係為左展示權力，話比世人知佢可以對任何人做任何事，亦都有學者認為佢係因為崇拜埃及文化，專登想模仿古埃及同托勒密王朝(Ptolemy Dynasty)既近親通婚習俗。無論真相如何，有樣野基本上已經係有所定論：卡利古拉對杜魯斯娜應該係真心傾慕。

卡利古拉既三個妹，由左至右：朱莉婭．阿格里皮娜(Agrippina the Younger, 生於公元15年)、朱莉婭．杜魯斯娜(Julia Drusilla, 生於公元16年)，朱莉婭．莉維尼娜(Julia Livilla, 生於公元18年)。中間果位就係卡利古拉最戀慕既細妹。

生離死別

好景不常，卡利古拉登位僅僅半年多少少，佢就大病左一場，病到就黎死(literally)。響佢病重之際，留下左杜魯斯娜(Julia Drusilla)接任既遺囑。但後來卡利古拉竟然奇跡康復，但自此之後，佢既施政就180度轉變，開始大發神經。而佢最愛既細妹杜魯斯娜響翌年6月既病逝，對佢就更加係毀滅性既打擊。

天下為敵

卡利古拉先係將自己神格化，將希臘運到的諸神雕像去掉頭部，再換上自己的頭像。佢毒殺先帝提比略託孤既兒子，拎出當年本應已經銷毀既告密材料秋後算帳(當時佢燒左一份但暗中秘密抄多一份留底)，瘋狂虐殺元老貴族、淫辱羅馬貴族既妻女、充公佢地既財產(其實即係收歸己有)、又將自己坐騎既果匹馬任命做元老院執政官。佢集結軍隊聲稱進攻不列顛尼亞，結果就叫全副武裝既羅馬軍人響沙灘上執貝殼當做戰利品、又企圖以十一抽殺既形式報復日耳曼軍團。響民間又苛捐雜稅大肆搜掠，強逼所有遺囑必須將佢自己列為受益人，然後強逼富翁自殺。卡利古拉窮奢極侈既做法耗盡左羅馬既國庫，破壞左繁盛既貿易同商品經濟，又一次過得罪元老院、軍隊同人民，埋下左佢沒落既禍根。

Sic semper tyrannis*

公元41年，卡利古拉登位未滿4年，民怨、元老同軍隊的憤怒已經到達臨界。羅馬城內到處都係政變既傳聞，而卡利古拉就越發殘暴打壓一切的反對聲音，全城風聲鶴淚。有次卡利古拉串9親衛隊隊長，呢個隊長因為戰場上受傷，傷及男性生殖器因而失去性能力，咁佢被卡利古拉踩著痛腳，心入面非常怨恨，結果佢同幾個親衛合力，響皇宮下層既幽暗走廊將卡利古拉刺殺，結束左1400日既恐怖統治。

*拉丁語：This is what happened to tyrants/這就是暴君的下場，原文引自布魯圖(Brutus)刺殺凱撒(Juilus Caesar)時的對白

內米湖巨船Nemi Ship、以及卡利古拉巨艦Caligula's giant ship/上 (公元37-41年)

羅馬巨艦

講起古代既巨艦，或者有人會諗到西班牙既無敵艦隊(Spanish Armada)，又或者有人會諗到鄭和下西洋所用既寶船(Treasure Ship)，但似乎好少人會即刻諗到羅馬。但實際上，羅馬造船技術吸收左地中海所有文明體系既精華，包括希臘人同迦太基既技術，響同時代既世界可謂無人能匹敵，只係名聲冇咁響。記得上季講到克勞狄(Claudius)既港口城(Portus)時，我提到既運糧船，古代作者提及運糧船有分唔同size，當中最大號既運糧船排水量過千噸，而一直以來歷史學家都唔信係真。因為過千噸既商船響歐洲要到大航海時代之後先至普及，比呢個早成15個世紀既羅馬人點可能會做到？

又或者係因為歷史學家對羅馬造船技術既無知，文獻既證據一直被人忽略，直到卡利古拉(Caligula)所建既多艘巨船重見天日，考古學家先至驚覺原來古羅馬既造船技術遠比初期史學家所想像既更先進。唔單止千噸運糧船係完全可行，而且羅馬人部分技術竟然要到近代先至被重新發明。而呢一切，就從內米湖既巨艦傳說開始。

重見天日

話說響卡利古拉在位期間(1世紀中葉)，呢位暴君響距離首都羅馬正東南面26公里處既內米湖(Lake Nemi)修建左兩艘巨船，其中一艘巨船上建造左一座月亮女神戴安娜既神殿，另一艘巨船係卡利古拉既豪華遊船。《十二帝王傳》作者Suetonius曾經提及卡利古拉建造奢華水上宮殿既事跡。卡利古拉下令建造既遊船除左大之外，船上更有恆溫設備、精美的馬賽克地板畫、大理石及青銅雕像、銅瓦片屋頂、甚至冷暖水浴池。雖然係響船上，但內裡裝潢陳設同真正既皇宮裡面的設備係一模一樣。卡利古拉被刺殺後，兩艘內米湖船(Nemi ships)被沉入湖底，不經不覺就渡過左兩千年既歲月。然而自從中世紀時代，當地漁民中間就不斷傳出湖底有巨船既消息，甚至有人曾經嘗試撈取文物出售圖利。直到十九世紀初，對遺址進行學術研究既呼聲漸高，到十九世紀末，詳細測繪發現湖底下有兩艘而非一艘巨船的遺址，而二十世紀初，意大利政府重新清空一條古羅馬時的排水隧道，加上水泵，嘗試將湖水排乾令文物重見天日。然而當1929-1931年間，湖水降到內米湖巨船破水而出既一刻，所有人都被眼前所見的嚇左一大跳。

1930年代出土的兩艘內米湖巨船

內米湖巨船出土時的甲板以及上面的黃銅飾物

手臂狀黃銅飾物(位於博物館內)

水上行宮屋頂作瓦片用途的銅片

內米湖船上的黃銅獸首像：精雕細琢的工藝品

黃銅獸首像原本的位置

內米湖船(Nemi ship)上的大理石柱

二十世紀初，考古學家發現內米湖床兩艘羅馬時代巨船既遺址。雖然經過左兩千年既歲月，但兩艘船外形保存仍尚算完好。當中第一艘船殘長達70米，闊20米；第二艘船殘長73米，闊24米；兩艘巨船排水量均超過1000噸的級別。相比之下，16世紀末西班牙無敵艦隊最大的聖馬丁諾號全長約55米，闊約12米，排水量906噸。而近代保存最完整的古船，瑞典王國響1627年建成的海軍旗艦華沙號全長69米，闊11.7米，排水量1,210噸。

驚人發現

內米湖巨艦既發現震驚左考古學界，因為在此之前，歷史學家對羅馬人是否有能力建造千噸以上的巨艦抱懷疑態度，佢地認為建造同類艦隻既技術過於超前，而古代作家所寫的船泊大小屬於「詩意的誇張」。內米湖船為羅馬帝國最高水平的造船技術提供極其有用的資料，唔單止證明左羅馬人有能力建造巨船，而且從船的遺址出土好多意料之外的發明，顯示出羅馬人極度超前的技術水平，關於呢方面既資料，下篇會提及。

卡利古拉的內米湖豪華遊船以及水上行宮復完圖：極盡奢華

造船技術

除左船體體積巨大之外，考古學家對內米湖兩艘巨船的研究更帶黎彌足珍貴的第一手考古資料。考古學家發現船上確實有巨大既宮殿結構：大理石柱、馬賽克地板畫、雕塑等藝術品、當中黃銅獅首槳環同狼首槳環雕刻極其精美，時至今日仍然栩栩如生。考古學家發現，兩艘船以古代地中海流行的「先船殼，後龍骨」(Hull first)的方式建造，船殼使用預製件以入榫方式拼合，再以鐵製的圓柱同釘固定。有趣既係，船殼預製件上竟然採用木板包鉛的結構，呢種係海船所用既標準構件，外層的三層鉛製蒙皮防止海中生物侵蝕木製船體，但淡水既內陸湖就唔需要呢個設計。因此，考古學家相信內米湖船並非特別設計，而係利用當時建造巨型海船的標準化流水線黎組裝，只係甲板上既宮殿按訂製者喜好加建水上行宮同別墅。

船殼建造方法

船身上發現的鐵釘

內米湖豪華遊船及月亮女神廟巨船復完圖

Lm

內米湖巨船 Nemi Ships、以及卡利古拉巨艦 Caligula's giant ship/下 (公元37-41年)

月亮女神戴安娜神廟復完圖

承上文，除左船殼本身既大小出人意表之外，最令歷史學家感興趣既係巨船上使用既尖端技術。

雙活塞水泵(double-piston suction pump)、冷暖供水系統以及抽除積水泵

為確保船上有充足的冷暖淡水供應，作為飲用、供應噴水池及供應浴場之用，兩艘船上都有完整的兩套獨立供水系統。供水系統的骨幹係船體內置既鉛管網絡，當中熱水供應浴場、冷水供應噴泉、水池及飲用水。船上供水系統連接至湖岸上既配水設備，而岸上既雙活塞水泵(double-piston pump)確保淡水源源不絕地由岸上泵到船上，同類技術則要到中世紀晚期才被重新引入西歐。後來，考古學家亦響羅馬時代民用商船上發現過鉛水管及水缸，考古學者相信係用黎運送鮮魚既貨船，顯示同類技術響實際工商同貿易上既應用。另外，考古學家發現的配水鉛管上打上「Gaius Caesar Augustus Germanicus所有財產」的標記，進一步確認左船主身份係卡利古拉。為防止船底積水，船上亦配備手動抽水泵，考古學家發現驅動抽水泵既曲柄，係目前全球發現過最早的曲柄(crankshaft)。

古羅馬青銅製雙活塞式水泵(double-piston pump, 古代原物)，配備最早的逆止閥(non-returning valve)

內米巨湖船上的鉛管原品

另一艘地中海羅馬沉船上的鉛管和鉛製蒙皮

最早的曲柄(crankshaft)

世界最早既滾珠軸承(ball bearing)

響卡利古拉既兩艘船上，學者分別發現木製既、用黎展示藝術品用既旋轉舞臺，舞臺固定響一枝位於圓心既旋轉軸。令人大吃一驚既係，舞臺底部既滑動構件不同於之前發現既透鏡形軸承，今次佢使用左青銅製推力滾珠軸承，在此之前歷史學家普遍相信推力滾珠軸承係由文藝復興巨匠達文西(公元1452-1519年)發明。內米湖船既旋轉舞臺軸承，一下子就將同類技術既發明日期推前近1500年。

達文西(Leonardo da Vinci)設計的滾珠軸承(ball bearing)及復完品，在內米湖船出土前，歷史學家不知道在達文西前的羅馬時代已經有同類軸承

Admiral式船錨(Admiral type anchor)

學者既驚喜陸續有來，佢地發現，船上配備既錨竟然係19世紀中葉先發明既Admiral式船錨！內米船錨既錨桿用鉛製，錨身大部分用鐵製成，連接部分用木製造。呢個重大發現除左將Admiral式船錨既發明推前近兩千年，仲解開左地中海海底大量棄置鉛棒之謎。呢d大量出現響地中海海底既鉛棒，實際上就係古典時代大批商船留下既船錨部件。響20世紀後半，考古學家更分別響龐貝城附近同英國威爾斯西北部發現同類既羅馬時代Admiral式船錨，確定左Admiral式船錨確實響羅馬時代已經普遍使用，內米湖船並非特例。

冶金發現

除此之外，考古學家響船上使用既金屬部件發現，羅馬人對於冶金、不同合金材料特性有先進既認識。除左最基本既鐵、銅、鉛之外，羅馬人因應部件唔同需要不同的力學性能(延展性、硬度)，使用不同配方的青銅、黃銅、鋼鐵，以達至最佳效果。內米湖船對歷史學者提供既資料，可以話超出左造船技術既範疇。

響遠離羅馬既酷熱同置身政治中心既陰謀外，內米湖成為左暴君卡利古拉私人既遊樂場所。卡利古拉響湖巨船上既豪華宮殿被美女美酒圍繞，夜夜笙歌，飲宴達旦，不理國事，過住驕奢淫逸既生活。有人話，富豪船上派對其實都係古羅馬人發明，卡利古拉響佢私人遊船上既生活，無疑同當代既所謂淫亂船上派對一脈相通。雖然更早既希臘化時代，埃及既托勒密王朝(Ptolemy Dynasty of Egypt)同西西里島既敘拉古王朝(Syracusia of Syracuse)確實有文獻記錄建造過公元前既豪華郵輪，但兩者僅有文字記錄，並沒有考古證據證明曾經存在。有確切考古證據確定其存在既古典時代巨艦，最早就面數卡利古拉既內米湖水上行宮，呢個記錄響歷史研究上暫時仲未有例子能打破記錄。

比內米湖船更大的巨艦

除左內米湖船之外，其實卡利古拉唔止起得呢兩艘巨船。可能大家仲記得我提過下，響卡利古拉繼任克勞狄建造佢既巨型人工港口時，曾經用過一艘卡利古拉所建既巨船，從中灌入混凝土，作為人工島燈塔既地基。呢艘巨艦目前靜靜停泊響接近羅馬達文西國際機場(Fiumicino Airport)附近既地底，遺址尚存，仍待發掘。最後一艘既建造技術甚至遠超過內米湖船既水平。最後一艘卡利古拉巨艦同響湖中作休憇用地既內米湖船不同，呢艘巨艦有能力響大海上航行，來回意大利同埃及，船體結構必須遠比無需承受海浪壓力既內米湖船堅固。根據地質碪探，呢艘船長度最保守估計都超過100米，闊度至少超過20米，內部有至少六層甲板。而衛星圖片顯示，船身長度有可能達到驚人既140米，闊40米。卡利古拉巨艦排水量估計達到7,500噸以上既級別，達到哥倫布座艦既50倍，接近美軍主力DDG-51伯克級驅逐艦既排水量，船員達700-800人，係屬於木結構船艦機械性能所限制既極限。為達到呢個極限既長度同排水量，卡利古拉巨艦必不可能係純木結構，而係需要使用左大量金屬加固結構。如果呢艘卡利古拉巨艦出土，將極有可能刷新古代船艦大小既考古記錄，成為歷史上最巨大既古代船舶，進一步改寫教科書對羅馬造船技術既評價。

卡利古拉巨艦遺址衛星圖片

卡利古拉既窮奢極侈、凶殘、淫亂，無疑為羅馬歷史上令後世人恐懼同恨惡的一頁，然而卡利古拉亦都為後世留下極其重要既考古記錄。佢挑戰極限所建造既巨艦，每艘都為我地二千年後既現代人提供極其寶貴既資料，亦都比我地能夠重新認識羅馬文明響造船、航海工程同科技史當中既成就。二十個世紀以前羅馬人已經發明既機械原理，時至今日仍然響我地身邊隨處可見。

今日的內米湖博物館(Lake Nemi Museum)

拿坡里Baiae海灣跨海大橋 (公元37或39年)

卡利古拉拿坡里Baiae海灣跨海大橋復完圖

卡利古拉(Caligula)任內做過既荒唐事情不計其數，不過講到最耐人尋味，就莫過於公元37或39年(史籍記載不一)騎馬橫渡拿坡里海灣(Bay of Baiae)既事。據史籍記載，卡利古拉響拿坡里灣區進行左一場別樹一格既凱旋式(triumph)，呢場凱旋式響拿坡里灣既大海上進行。佢用左好短時間就集合左大批船艦，建造出一條從Baiae到Puteolae既跨海大橋(pontoon bridge)。而卡利古拉本人就騎住駿馬、身穿紫袍、頭頂桂冠，穿上左佢聲稱係當年馬其頓亞歷山大大帝既胸甲，帶領軍隊步操橫越呢條大橋。呢場大龍鳳持續左好幾日，吸引左成個拿坡里灣區既人圍觀，而當凱旋式結束之後，就係整整兩日既狂歡派對。羅馬學者形容派對期間燈火通明，將天空照亮如同白晝。到底拿坡里灣既呢條跨海大橋，佢到底係點黎，有幾誇張，又為左咩原因起呢？以下就同大家一探究竟。

拿坡里Baiae海灣地圖，橋從圖左既岬角延伸到圖右既岬角

今日的拿坡里Baiae海灣，圖極右係Baiae/Bacoli，即橋的西面入口；圖極左係Puteolae(出左圖既左界)，即橋的東面入口。卡利古拉響兩千年前曾經修浮橋連接港灣既兩端，實在令人不可思義

Baiae海灣居高臨下圖，望向Puteolae方向

浮橋(pontoon bridge)

講到呢度，我又要提一提歷史背景。話說浮橋(pontoon bridge)並唔係d咩新鮮事物，公元前480年，波斯大帝薛西斯一世(Xerxes I)進攻希臘，亦即係斯巴達300勇士既背景年代，呢位波斯大帝到左分隔安納托利亞同歐洲既狹窄海峽：達達尼海峽(Hellespont/Dardanelles Strait)，就曾經下令建造兩條浮橋(pontoon bridge)連接海峽兩岸。根據希羅多德所述，兩條浮橋長約1,300米，大約正正等於達達尼海峽兩岸最窄既距離。北橋用左360艘船建成，南橋就用左314艘船，呢d船拋錨固定響水流湍急既海峽當中，船與船之間以大纜串聯。號稱百萬既波斯大軍就浩浩蕩蕩步操經過浮橋侵入希臘本土，開始左永載史冊既第二次波希戰爭。羅馬史學者卡西烏斯(Cassius Dio)認為，卡利古拉咁做除左係想表現征服自然，比肩諸神既野心之外(同Flavius Josephus的解釋相同)，仲係為左自比同超越薛西斯一世(Xerxes I)建造達達尼浮橋既渴望。由於卡利古拉響真實既戰場上缺乏作為，所以或者就更希望利用呢d吸引人目光既show去曬自己有幾巴閉。蘇埃托尼烏斯(Suetonius)就認為係因為占星師Thrasylus曾經預言卡利古拉做皇帝既機會等同於騎馬橫過拿坡里海灣，所以當卡利古拉做左皇帝之後，就好似細路仔鬥氣咁：你話我做唔到，我就做比你睇。

波斯大帝薛西斯一世響公元前480年既渡海點達達尼海峽(Hellespont/Dardanelles Strait)，現時最窄處少於900米

薛西斯一世(Xerxes I)的浮橋示意圖

征服海洋

現代歷史學家睇呢件事時，多數傾向相信前一種講法，就係卡利古拉展示皇權，顯示征服自然同比肩前人既一場勞民傷財政治騷。如果卡利古拉既呢條浮橋係為左同薛西斯一世比拼，咁佢確實贏左呢個比較。而不論目的如何，拿坡里灣既跨海大橋絕對係一個歷史上鮮有及其項背既超級工程。拿坡里Baiae海灣既闊度係大約5公里。5公里有幾長？長過彌敦道(彌敦道全長約3.6公里)！比起薛西斯一世既達達尼大橋，更接近長出4倍！卡西烏斯(Cassius Dio)所著，80卷巨著《羅馬史》(Historia Romana)當中就有記載，拿坡里灣跨海大橋徵用左大批船隻，部分船隻更係即場建造。當大橋修好之後，工程師響橋上鋪上土石，仿照亞壁古道(Via Appia)，人走在其上如履平地。浮動大橋除左橋身之外，更設有大批休息站，休息站上有淡水供應，相信係由岸上既水泵經沿橋身鋪設既水管送到海中既休息站(詳參見上篇)。而響橋中心既位置，卡利古拉命人建造左一座浮動既大舞臺。凱旋式當日，卡利古拉全身凱甲，向海神尼普頓(Neptune，海王星名字的由來)獻祭，騎住馬從Baiae一端(橋既西面入口)開始過橋，跟響佢身後仲有整齊排列既騎兵同步兵。卡利古拉同佢既軍團邊行邊休息，到左第二日佢仍然響橋上。

浮橋響羅馬軍事上廣泛使用，下圖為較後期公元113年(Trajan's Column)上的浮雕畫，顯示全副武裝既羅馬軍隊橫過一座浮橋(pontoon bridge)

如履平地

當卡利古拉過到對岸既時候，佢換左一輛馬拉既戰車回程。跟響車後面既係卡利古拉既親衛隊、親屬同友人，佢地個個都悉心打扮，騎響各自既兩輪戰車上過橋；隨行仲有一個叫大流士(Darius)既波斯年輕人，當時呢位大流士係從帕提亞波斯(Parthian)送到羅馬既人質。當黎到橋中間既舞臺時，卡利古拉企到臺上發表演講，讚揚士兵不畏艱辛咁橫渡海灣，征服左大海，亦都將自己誇耀成開創偉大既先鋒者，佢講到就好似真係打勝左仗凱旋歸國一樣。之後卡利古拉按照傳統既凱旋式，向士兵分派獎金。凱旋式結束後，各人大舉飲宴慶祝達旦，而卡利古拉就響浮橋上就好似響島上一樣，遠眺拿坡里海灣通明既燈火。響宴會當中，甚至有人飲到酩酊大醉，失足跌入海中斃命。

勞民傷財

卡利古拉既跨海大橋到底用左幾多艘船？我地唔清楚，史籍亦都冇記載，只係強調「多」。據卡西烏斯記載，大橋用左兩列並排既商船。如果按照薛西斯一世大約4米用一艘船計算，卡利古拉既跨海大橋足足動用左(5000/4)X2=大約2500艘船！即使單單用一排船，都要用過千艘船先至能夠完成既超級工程。卡利古拉既浮橋，亦都毫無疑問係古代史上世界範圍內建造過最長既浮橋，亦係古代最長既跨海大橋。更神奇既係，卡利古拉竟然響完左場大龍鳳之後，就下令將橋拆除，簡直就係浪費。雖然事隔千年，但直到18世紀末，黎到拿坡里海灣既人仍然可以見到卡利古拉大橋既殘餘，例如1793年，英國人伊利莎伯．霍斯(Elizabeth Fox)來到拿坡里既時候，就描述過曾經係卡利古拉大橋部分既長堤。卡利古拉呢位暴君既功過早已成為歷史，但佢留低既工程奇跡，仍然任由後世人緬懷憑弔羅馬帝國既輝煌。

浮橋既建造方法

LM

尼祿NERO (公元37-68年)

公元1世紀最令人恐懼既兩大羅馬暴君，可能亦都係整個羅馬史上最恐怖既兩位暴君，相信冇乜人會反對就係卡利古拉(Caligula)同尼祿(Nero)。然而，好多人未必知道，兩人的命運，原來從好早既時候就已經交纏不清。當我地要深入探究尼祿既建築，我地就先要從佢既幼年成長開始，了解呢位一代魔君到底係如何煉成。

背景介紹：被詛咒的家族Part I

要了解尼祿(Nero)既背景，首先，我地不得不從卡利古拉(Caligula)既沒落講起。承上回，我提到卡利古拉有三個細妹：阿格里皮娜(Agrippina)、杜魯斯娜(Drusilla)、莉維尼娜(Livilla)。當中杜魯斯娜(Drusilla)英年早逝，難以承受喪妹之痛既卡利古拉陷入歇斯底理既瘋狂之中。後來卡利古拉因為揭穿左一場政變陰謀，而流放左自己兩個細妹阿格里皮娜(Agrippina)同莉維尼娜(Livilla)；當卡利古拉死後，兩人得以重返羅馬。卡利古拉既細妹阿格里皮娜(Agrippina)，正正就係另一位大暴君尼祿既生母。

有其母必有其子，我地對尼祿既深入剖析，就從佢老母阿格里皮娜(Agrippina the younger)開始。

尼祿之母，卡利古拉之妹——朱莉婭．阿格里皮娜

蛇蝎心腸

俗語有云近朱者赤，近墨者黑，一個人既成長環境同身邊遭遇既事物，好影響佢既性格同價值觀既塑造。卡利古拉既妹阿格里皮娜(Agrippina)係個點樣既人，我地從佢身邊既人大約可以估到。據史學家所載，阿格里皮娜係一個非常淫蕩既女人，亦都好識得用虛情假意既溫柔、甜言蜜語、同美貌引人落搭；呢個人手段相當毒辣，對付對自己有威脅既人不擇手段，甚至可以話係毫無底線。但係響呢d野之上，阿格里皮娜亦都係一個極大野心既女人，佢既政治野心甚至超乎左所有人所想。當返到羅馬之後，阿格里皮娜精心策劃，準備一步步咁實現佢既計劃。

左一為阿格里皮娜頭像，另外兩個係佢既細妹

公元28年，年僅13歲既阿格里皮娜就響當時皇帝提比略安排之下同佢第一任丈夫，43歲既圖密捷烏斯．阿赫諾巴爾布(Domitius Ahenobarbus)結婚，一個典型既盲婚啞嫁加老夫少妻家庭。9年後既公元37年，佢地既第一個BB出世，呢個人就係後來既尼祿(Nero, 雖然亦都有傳言係圖密捷烏斯．阿赫諾巴爾布戴左綠帽，尼祿唔係佢親生)。蘇埃托尼烏斯(Suetonius)所著《十二帝王傳》(The Twelve Caesars)中記載，當阿格里皮娜同佢第一任丈夫圖密捷烏斯接受朋友祝賀時，圖密捷烏斯曾經講過一句話：「我認為我自己同阿格里皮娜結合所生既任何野，將來都唔可能國家同人民帶來褔祉。」

圖密捷烏斯既戲言would prove to be prophetic.

僅僅3年之後，小阿格里皮娜既老公就病逝，有人話佢本身命犯剋夫，姑勿論呢d迷信野，根據歷史學家記載，圖密捷烏斯有可能係小阿格里皮娜多個老公同情夫當中唯一一個自然死亡，不過唔係因為咩命水運氣既問題，而係小阿格里皮娜呢個人相當有嫌疑。

佢接近過既咁多男人當中，除左第一任老公之外，幾乎全部都係冇利用價值之後，被阿格里皮娜設計殺害或者暗殺。41年，卡利古拉被刺殺，阿格里皮娜返到羅馬城，克勞狄被皇家親衛隊推舉上任。響羅馬人民慶祝暴君統治結束既歡呼聲中，小阿格里皮娜一邊謀劃佢既奪權之路，一邊實行佢既全盤陰謀。

權慾帝都

同民主既古代雅典唔同，羅馬既權力中心從來都係一個弱肉強食，腥風血雨的競技場。稍有不慎，權力既高峰亦都會成為爭權者既墓塚。阿格里皮娜好清楚權慾帝都既遊戲規則，因為佢就係響咁既腥風血雨底下長大：同親生哥哥卡利古拉上床，然後被佢流放到荒島，目睹發生響羅馬既一切人性醜惡等等，阿格里皮娜既心理難免扭曲。佢返到羅馬之後，好快就發現當時羅馬一個好有影響力既社會名流帕西安努斯(Passienus)可以成為佢既踏腳石，於是就同佢搭上左。佢成功說服叔叔，即皇帝克勞狄(Caludius)，命令帕西安努斯同佢元配離婚，並娶阿格里皮娜為妻。呢個時候，克勞狄既皇后(第三任妻子)係臭名昭著既蕩婦梅莎麗娜(Messalina)，梅莎麗娜風光既時候，以子虛烏有既通姦罪流放左卡利古拉另一位妹妹：莉維尼娜(Livilla)。為左剷除一切潛在敵人，梅莎麗娜說服克勞狄響冇審訊既情況下派人殺死左莉維尼娜。

為自保，阿格里皮娜保持低調，好快佢落毒暗殺第二任老公，帕西安努斯(Passienus)就係咁成為左犧牲品，而阿格里皮娜就順理成章咁繼承左帕西安努斯既巨額遺產。事實上，佢一開始接近帕西安努斯既目的已經昭然若揭，就係為左謀佢副身家。公元48年，佢終於等到佢期待已久既機會。梅莎麗娜因為密謀同佢既情夫，元老西利烏斯推翻佢丈夫克勞狄被處死，而阿格里皮娜就以一貫既手段引誘並勾搭上叔叔克勞狄，響公元49年成為左佢第四任老婆。

梅莎麗娜(Messalina)，以及她為克勞狄(Claudius)所生的皇子不列顛尼烏斯(Britannicus, 記念克勞狄征服不列顛尼亞)雕像

清除異己

響成功勾引克勞狄之前，阿格里皮娜已經有計劃地剷除卡利古拉遺孀保羅連娜。為左確保兒子尼祿(Nero)能夠娶到克勞狄既公主奧緹維亞(Octivia)，以鞏固佢將來繼位既機會，阿格里皮娜捏造子虛烏有罪名放逐奧緹維亞原本既訂婚對象希拉努斯(Silanus)，結果希拉努斯響阿格里皮娜同克勞狄成婚之日被逼自殺。阿格里皮娜成為皇后之後，面對而洶湧群情既反對壓力，凶殘既本性變本加厲。佢肅清皇宮內一切前任皇后梅莎麗娜既殘餘勢力，清除一切可能對佢兒子尼祿登位造成干擾既絆腳石。阿格里皮娜利用自身本錢令克勞狄欲罷不能，後者被迷得神魂顛倒，更將一個邊境殖民城市以佢既名字命名為Colonia Agrippina，亦即係今日德國科隆(English: Cologne, Deutsch: Köln)。終於響公元50年，佢達到左重要既里程碑：克勞狄正式收尼祿為義子，仍然年少既尼祿終於響佢母親既悉心安排下進入登基既大直路。

為左進一步確保尼祿將來能登大位，阿格里皮娜千方百計將克勞狄既親生皇子不列顛尼烏斯邊緣化，又殺死左同佢頂撞既，不列顛尼烏斯既教師。佢將被梅莎麗娜捏造罪名流放既塞內卡召回，安排佢成為尼祿既帝師。到左公元53年，16歲既尼祿同克勞狄既公主奧緹維亞結婚。不過好快克勞狄就聞到唔對路，可能佢已經發覺阿格里皮娜野心太大，同埋佢背後既重大陰謀，於是佢重新追捧親生仔不列顛尼烏斯，企圖重新奪回尼祿既繼承權。

克勞狄(Claudius)係皇帝，佢要咁做，理應冇人阻到佢。但係阿格里皮娜係唔會咁容易認輸，佢不論任何手段都唔會比呢件事發生，令佢多年既部署付諸東流。於是佢策劃左一場最大膽既暗殺：
弒君

一不做二不休，佢決定先下手為強，暗殺第三任老公，亦都係時任羅馬皇帝既克勞狄(就係第三季最尾果個)。

克勞狄之死

公元54年10月13日，克勞狄如常響宮中飲宴，話說克勞狄好鐘意飲酒，成日都飲到自己醉醺醺。阿格里皮娜知道呢個就係下手既絕佳機會，於是僕人端出佢預備好既，一碟落左毒既磨菇。克勞狄響醉意濃濃中食左下酒小菜，之後......嗯，之後就冇再醒過黎。事實上，阿格里皮娜三段婚姻之中，有兩個老公都係比佢毒殺；用蛇蝎心腸形容，最適切不過。

克勞狄被剷除之後，已經冇野可以阻止尼祿奪得皇位。好快尼祿順利登位，或者當時既尼祿根本唔知道做皇帝係咩一回事，或者佢心裡面根本唔想做皇帝。但係年輕既尼祿就咁成為左母親阿格里皮娜既扯線公仔，而阿格里皮娜順理成章成為太后，垂簾聽政，掌握住羅馬帝國：當時世上最強大帝國既真正實權。身不由己，淪為傀儡既尼祿，響佢母親同身邊所發生事件既耳濡目染之下，形成左扭曲既性格。尼祿既興趣向來都唔係做皇帝，所以佢亦都唔曉得做皇帝隨權力而來既責任，佢只係鐘意隨心所欲既生活；佢只係被佢呀媽推上帝位，作為對方掌控大權既工具，而佢就利用得來不易既權力取悅自己。或者係因為呢個原因，亦都種下左將來成為千古罵名一代暴君的禍根。

幫巴打推下先
仲睇緊

同我下一章overlap左

lm

冇計，講某個皇帝所建既工程要通常都要提埋背景

背景介紹：被詛咒的家族Part II

尼祿登位
尼祿響公元54年成功登位，羅馬既腥風血雨先岩岩開始。

阿格里皮娜為尼祿加冕雕像

母子相殘

尼祿本來就自我中心到極點，逐漸長大既佢變本加厲。阿格里皮娜安排比佢既老婆：先皇公主奧緹維亞本身係個高貴、為人正直、深受人民愛戴既皇后，但尼祿就偏偏好憎佢，因為覺得呢個老婆好悶、好冇情趣，於是佢就不斷同其他女人外遇，最後仲搭上左一個奴隸出身既女仔：克勞狄雅．亞蒂(Claudia Octavia)。阿格里皮娜激烈反對，而尼祿瘋狂戀慕對方，於是同樣激烈反抗決定，呢件事成為左兩人反目成仇既導火索。另一方面，阿格里皮娜既控制狂做法亦都將尼祿推向瘋狂。阿格里皮娜對兒子唔聽話行徑不滿日增，開始Plan B，秘密扶植不列顛尼烏斯(Britannicus)，當尼祿知道後，不列顛尼烏斯既日子就已經屈指可數。

阿格里皮娜(Agrippina)同尼祿(Nero)頭像同時出現響發行既金幣上，阿格里皮娜初期權傾朝野

殺！殺！殺！

尼祿既下一個受害者，就係先皇親生仔不列顛尼烏斯。頭先講到尼祿為左感情問題，不惜同自己老母反目成仇。佢上位冇幾耐，就將老母逐出皇宮，又派僕從去佢居住既皇室莊園打擾佢、整蠱佢。翌年，為斬草除根，尼祿以毒芹加入清水，再將清水混入不列顛尼烏斯飲既酒入面。尼祿既陰險似足佢老母，由於不列顛尼烏斯天生有癲癇(俗稱發羊吊)，所以中毒身亡既徵狀同病發死亡非常相似，加上毒藥加響水而唔係酒入面，銷毀證據就更加容易。結果不列顛尼烏斯被草草下葬，尼祿登位唔夠一年，年僅14歲既不列顛尼烏斯就慘死響尼祿毒手。

童年時不列顛尼烏斯(Britannicus)，克勞狄(Claudius)同梅莎麗娜(Messalina)生的皇子，全身像

57年，尼祿既朋友奧托搭上左另一個攻於心計既女人：波佩亞(Poppaea Sabina)。尼祿強行要求波佩亞同丈夫離婚，而史籍記載，尼祿竟然係同奧托(Otho)一齊「享用」波佩亞。大約公元58年，阿格里皮娜為重奪對尼祿既控制，竟然做出一件令人震驚既事情：佢竟然以一貫手法既甜言蜜語、邪派既外表同親吻勾引自己個仔尼祿，然後仲同佢上床！不過一切都係徒勞無功。波佩亞成功說服尼祿，話阿格里皮娜密謀推翻佢，仲不斷煽動佢殺親生老母既念頭。響59年，尼祿響波佩亞既唆使下，決心剷除自己老母，佢知道落毒冇用，因為對方都係用毒高手，於是佢設計引阿格里皮娜到拿坡里。佢用左兩次唔同既機關：一次係自動塌陷既屋頂，另一次係自爆遊船，兩次阿格里皮娜都成功避過一劫。最後尼祿派出刺客，將自己老母暗殺。

波佩亞(Poppaea Sabina)頭像及全身像

阿格里皮娜葬禮當日，有說指尼祿曾經望住屍體慨嘆：「我唔知原來自己竟然有個咁美麗既母親」。而相傳阿格里皮娜遇刺的當晚，據說尼祿見到自己老母既鬼魂出現響面前，嚇到神不守舍。之後佢多次換行宮，每當佢搬到一個新行宮，阿格里皮娜既鬼魂都會跟住佢，而每當類似事發生，佢就會搬去第度。終其一生，尼祿都唔敢接近阿格里皮娜既墓塚，而最終佢亦都會變成神經衰弱。

悲劇主角

雖然阿格里皮娜成功將兒子尼祿推上帝位，但係尼祿心裡面另有盤算，佢既志向一直都唔係做皇帝，而係向藝術家方向發展。話說尼祿係一個自戀、自大、自憐、奔放既人，經常幻想自己係偉大既詩人同知名演員，經常幻想自己係希臘悲劇入面既主角。

據古籍所著，尼祿極度自戀，表演慾極大，經常響賽車場(chariot racing)、競技場(amphitheater)出現，但佢真正最熱愛既係希臘話劇同詩詞。尼祿經常作演員親自上場表演，彈琴、唱歌(佢好著緊自己把聲)、戴上面譜演希臘話劇。當時演員同歌手係被人睇唔起，當時受尊重既係發表公眾演說既演說家、律師同哲學家，而皇帝親自落場唱歌演戲，被認為係對「奧古斯都」呢個身份同名銜既褻瀆，但尼祿理想至大，一於少理閒言閒語。眾多話劇之中，尼祿獨愛古希臘悲劇，呢位羅馬皇帝入戲太深，甚至將佢既人生視作一齣戲劇，而自己就係悲劇主角，呢個最終會成就一個暴君殞落的自我實現預言。

公元64年，羅馬發生一場慘絕人寰既大火災(The Great Fire of Rome)。據部分當時著書的史學者所述，呢場火有可能係尼祿命人所放，尼祿派出衛兵扮成鬧事打鬥的醉漢，響城內多處地方放火。羅馬街道狹窄，充滿左高聳既住宅大廈，火勢迅速蔓延，燒左六日六夜，整個羅馬幾乎被夷為平地。據史籍所載，當羅馬燃燒之際，尼祿走上皇宮既屋頂，望向熊熊燃燒既大火，一邊撥動琴弦，一邊唱起《特洛伊的殞落》(the Fall of Troy)。有人認為尼祿放火燒城，係為左完滿佢既角色；將燃燒既羅馬作為大舞臺佈景，將羅馬同特洛伊相比(當時傳說羅馬係由特洛伊逃出既難民所建立，所以尼祿挑選特洛伊的殞落應該並非偶然巧合)，哀悼偉大之城既沒落。

尼祿一邊睇住羅馬燃成灰燼，一邊彈奏樂曲，唱起希臘歌劇《特洛伊的殞落》，圖出自1951年電影《暴君焚城錄》(Quo vadis)

火災後，尼祿清出一大片土地，開建自己既新皇宮——金殿(Domus Aurea)。亦都否決元老院遷都拿坡里(Neapolis)既提議，並按照自己既意願重建羅馬。為籌措龐大經費，尼祿向行省開刀，加重賦稅、橫徵暴斂，甚至逼富豪自殺，以獲取巨額財富既繼承權。災後，尼祿亦都將火災責任推比羅馬城內一群邊緣團體，嫁禍基督教徒並大舉逼害；而據傳統講法，使徒保羅(Paul the Apostle)同彼得亦都係響尼祿年間殉道。

天下圍攻

公元59年，尼祿拋棄左佢正印皇后奧緹維亞(Claudia Octavia)，並以子虛烏有既罪名將佢放逐。由於奧緹維亞深受人民歡迎，當羅馬城內既人民知道佢被殺後，表現得非常憤怒，甚至高舉佢既雕像上街暴動；而尼祿亂倫同弒母既暴行亦都再次被提起，所有矛頭直指呢位暴君。尼祿假裝召回奧緹維亞平息眾怒，然而62年，奧緹維亞慘被尼祿派人殺死，死後，佢個頭仲比人斬左落黎，送到波佩亞(Poppaea Sabina)果度。呢一切背後主使既唔係第個，正正就係波佩亞。奧緹維亞被剷除後，波佩亞成為皇后。響尼祿執政期間，佢親自到希臘參加大量的表演、奧林匹克競技等，但佢亦都同時響希臘橫徵暴斂，將經濟嚴重破壞。但佢一於少理，甚至遠赴非洲南蘇丹地區尋找尼羅河既源頭。響帝國境內，不滿既聲音正漸漸高漲，終於響公元65-68年到達高潮。

正所謂剃人頭者，人亦剃其頭；公元65年，尼祿多行不義既皇后波佩亞大肚期間因為不慎惹火尼祿，結果被對方拳打腳踢致死，一屍兩命。後來尼祿經常都會見到波佩亞同佢老母既鬼魂纏住佢。後來，尼祿後悔自己既做法，為波佩亞舉辦盛大既國葬儀式，呢場喪禮竟然耗用左相當於十年進口量既阿拉伯香料。尼祿既窮奢極侈終於引火自焚，公元65年，元老院陰謀叛變敗露，所有反對尼祿既元老被悉數屠殺，但麻煩接踵而來。公元66年，帝國東方爆發羅馬歷史上最嚴重既行省叛變：猶太起義(Great Revolt of Judea)，隱居希臘既退休將領維斯帕先(Vespasian)同提圖斯(Titus)受命出山，領軍到猶大地平亂(呢兩位將後來都會成為羅馬皇帝)。猶太起義未平，羅馬帝國四處都係新火頭，公元68年，西班牙行省同高盧行省又發生兵變。尼祿呼風喚雨既日子，已經屈指可數。

第一次猶太戰爭(Great Revolt of Judea, 公元66-70年)

眾叛親離

公元68年，當羅馬西歐駐軍發生兵變後，親衛隊好快就離棄左尼祿。元老院乘機決議將尼祿宣佈為「國家公敵」，亦都係羅馬帝國史上第一次有皇帝被宣判為國家公敵。尼祿先逃離羅馬，後來又返到羅馬。當佢想搵一個角鬥士幫佢結束生命，發現所有人都已經離棄左佢；冇人幫佢，亦都冇人殺佢。尼祿於是講左一句：「唔通我唔止冇朋友，就連敵人都冇？」(Latin: Ergo ego nec amicum habeo, nec inimicum?, Suetonius)結果佢嘗試投河自盡，但係又失敗，結果佢仍然搵到一位朋友響城外既莊園，藏身響果度。當宣佈元老院判決既士兵坐住馬車黎敲門時候，尼祿準備自殺，但佢落唔到手，結果要佢朋友幫佢完成。史籍記載，尼祿死時既最後一句遺言係：「這世界痛失了一位偉大既藝術天才！」(Qualis artifex pereo!, Suetonius)

公元68年，尼祿自殺身亡，死時30歲9個月，在位13年。

死後，元老院通過法令對尼祿進行記憶抹消(Damnatio memoriae)處理，清除一切關於佢既雕像同記念碑，直到後期法令被推翻，所以而家先仲有尼祿既雕像留低。

響卡利古拉同尼祿既經歷入面，我地睇到暴君係如何煉成

阿格里皮娜勾引對象：哥哥卡利古拉、叔叔克勞狄、兒子尼祿、妹夫Lepidus、尼祿帝師露西亞．西尼嘉、年輕貴族、親衛隊隊長，未能盡錄
阿格里皮娜殺害對象：兩任老公(其中一位羅馬皇帝)、對尼祿有威脅既對手數目不詳
尼祿殺害對象：母親、兩任妻子、先帝遺孤不列顛尼烏斯、元老數目不詳、羅馬富翁數目不詳

響以下既內容入面，我地將會見到尼祿既超級工程如何反映佢極度的自戀同對希臘文化/歷史既著迷

金殿(Domus Aurea, 公元64-68年)
公元64年羅馬城火災後尼祿重既計劃既核心，面積達到甚至超過1平方公里的巨型宮殿，內裡設備極盡奢華

尼祿巨像(Colossus of Nero, 公元64-68年)
比肩七大奇跡的青銅巨像，顯示尼祿強烈既表演慾、希望世人注意佢既作品，亦係仿古希臘羅德島巨像而建

希臘科林斯運河(Corinthian Canal, 公元67-68年)
尼祿所進行過最大規模既基建工程，並無完成，尼祿死時工程正進行得如火如荼。羅馬帝國滅亡後，一直冇人敢認真嘗試呢個工程挑戰，直到公元1881年先再次動工興建，1893年完成，走線同尼祿所建的運河一模一樣。

一齊睇都得

尼祿金殿 Domus Aurea以及尼祿巨像Colossus of Nero (公元64-68年)

羅馬大火

公元64年，人口稠密而繁盛的羅馬城——羅馬帝國的心臟，發生左一場史上最嚴重的火災，受災人數數以十萬計，響熊熊烈火將天空照成一片血紅的六日六夜入面，城市秩序崩潰、到處都係搶掠，生還者紛紛逃出城外。有人話，呢場係一場尼祿派人所放既火，目的為左滿足佢近乎變態的演戲慾所設立既舞臺，而尼祿就響皇宮既屋頂望住大火唱歌彈琴。真也好，假也好，火災過後，世上最偉大既城市羅馬幾近被夷為平地。幾百年既基業付諸一炬，即使係羅馬傳統上既權力機關元老院(senate)，都認為羅馬已經game over，紛紛提議遷都南部城市拿坡里(Neapolis，今日的意大利Naples，或譯那不勒斯)。但係尼祿另有計劃，響舊城既廢墟之上，佢既願望係按照佢自己既意願建造一座全新既羅馬城，要羅馬就好似火鳳凰一樣浴火重生。響佢宏大既重建藍圖當中，新的羅馬城將以一座極盡奢華既皇宮作為中心。呢座皇宮，就係尼祿既金殿(Latin: Domus Aurea)。

18世紀想像復完圖，建築風格並不屬於古羅馬風格，真實的Domus Aurea不可能係咁樣

廢墟上的新都

火災後，尼祿希望盡快完成新羅馬既建設，但將成座羅馬城砍掉重煉既龐大經費超出左帝國稅收既負荷。於是尼祿都通過橫徵暴斂既方法，獲得佢所需要既資金。佢更加用左一個方法竊取全國人民既財富：量化寬鬆。佢偷偷降低羅馬銀幣純度，以求用同樣數量既白銀製造更多既銀幣；用現代既講法，即係印銀紙。尼祿偷偷將銀幣既白銀由3.9克減到3.4克，如果以羅馬帝國一年平均生產200噸白銀計算(假設全部白銀將用作鑄造貨幣)，每年可以鑄既5,128萬第納爾銀幣即時變做5,882萬個銀幣，等同無中生有每年變多左754萬個銀幣。羅馬帝國屬於高度貨幣化既經濟體系，以物易物近乎絕跡，而銀幣既幣值亦都係以面值而非重量黎衡量，即係尼祿既量寬人人冇得避。通過稀釋全國人民財富既手段，尼祿終於拎到足夠資金實現佢既「宏圖大計」！

暴君之殿

火災後，尼祿既新皇宮：金殿即時開建，金殿位於羅馬市中心既帕勒坦山(Palatine Hill)上，面積達到、甚至超過1平方公里。設計金殿既御用建築師分別係當時首屈一指既塞拿(Celer)同塞魯維(Severus)。金殿採用混凝土結構，內外牆身貼上打磨光滑既白色雲石，採光亦都經過精心設計。金殿內有超過300間大小房間同客廳，內裡設備極盡奢華。而室外就有碩大既花園、人工湖泊、停泊響人工湖上的私人遊船、皇家浴場甚至假山。皇宮中享有專用特供食水，由超過80公里長既水道橋供應。尼祿既願景係希望將自己的皇家園林佈置成帝國境內唔同既自然風景，將所有野都搬到羅馬。

尼祿金殿所在位置及佈局

尼祿金殿已進行考古發掘的部分(草綠色)

已進行考古發掘並開放予遊人參觀的部分平面圖，這僅代表原本建築的極小一部分

現時位於地底的尼祿金殿

現時位於地底的尼祿金殿博物館

牆身裝飾圖畫

馬賽克

據歷史記錄，尼祿既金殿內甚至有精妙的機關，會噴出香水同灑下玫瑰花瓣迎接客人。鐘情希臘藝術既尼祿甚至有座水力驅動既風琴(water organ)自動為來賓奏樂，水風琴最早係由公元前3世紀希臘發明家克特西比烏斯(Ctesibius)所發明，尼祿本人荒廢國政，多餘時間經常樂此不彼地研究改善水風琴既音色。而皇宮內亦都充滿彩色藝術品、馬賽克同精美既牆身壁畫。響尼祿金殿，我地見到馬賽克藝術響歷史上一個重要創新。自古以來，古典世界既馬賽克砌畫都係用黎裝飾地板，然而尼祿將馬賽克鑲嵌畫鋪響天花板同牆身，係開創左先河，亦都對後世既穹頂鑲嵌畫影響深遠。

開創左先河既天花裝飾鑲嵌畫(局部)

其中一張地板馬賽克

八角大廳穹頂

八角大廳3D CG復完圖

八角大廳剖面圖

旋轉宴會廳的傳奇

除左以上呢d之外，蘇埃托尼烏斯(Seutonius)《十二帝皇傳》(或十二凱撒傳)中所載，尼祿金殿裡面最有趣既係一個圓形既宴會廳(rotating banquet hall)，蘇埃托尼烏斯形容，呢個宴會廳會好似天上的日月星辰一樣晝夜旋轉，永不停歇。而圓形天花板以黃金、象牙等裝飾，模彷日月星辰既運轉。一直以來，歷史學家不知記載真偽，或者係咪有誇張成份，畢竟要相信響差唔多2,000年前既古代竟然有旋轉餐廳，確實令人覺得不可置信。但2009年，響一次偶然既考古發掘當中，考古學家響金殿遺址發現左一個巨大既圓形石室。石室直徑15米以上，面積超過1,900平方呎，由約4米粗既石柱從下方支撐。考古學家亦發現地基從圓心放射而出的橫樑，以及安置其中既石製球體。由於已經有卡利古拉內米湖遊船既先例，考古學家相信石製的球體係承托旋轉宴會廳既軸承。旋轉宴會廳既原理一直成謎，直到2009年既考古發現先稍有眉目。考古學家相信宴會廳同天花板由水力配合齒輪傳動系統驅動，可以自動晝夜不停轉動，配合天體既運動，堪稱古代羅馬工程一絕。

考古學家2009年發現既「旋轉宴會廳」位置

考古學家2009年發現既「旋轉宴會廳」，圓形承重柱

圓形承重柱及橫樑

從地面向下望既承重柱及橫樑

「旋轉宴會廳」已進行考古發掘既部分平面圖

「旋轉宴會廳」結構圖，圓形地板下方由滾珠軸承承載，在機械驅動下日夜不停轉動

「旋轉宴會廳」3D CG復完圖，圓形地面及天花在水力和傳動機械驅動下晝夜不停自轉

尼祿巨像

返到金殿外面，話說自戀狂尼祿為自己豎立左一座接近10層樓高既青銅巨像(Colossus)，巨像由希臘建築師芝諾多羅斯(Zenodorus)設計。相傳熱愛希臘文化既尼祿建造呢座巨像，係仿照古希臘七大奇跡之一：羅德島巨像(Colossus of Rhode)而建。老普林尼(Pliny the Elder)《自然史》中載，巨像高106.5羅馬尺(30.3米)，蘇埃托尼烏斯《十二帝皇傳》所載，巨像高120羅馬尺(35.5米)，相當於超過十層樓。

尼祿青銅巨像3D CG復完圖

羅馬金幣清楚顯示鬥獸場外化身成阿波羅巨像既的尼祿青銅巨像，另一張3D CG復完圖